其實莊子係咪on9

比較出名的逍遥遊為例

狸狌
看似有用,但係會比捕獸器捉到
暗諷聰明嘅人係官場有用,但係為求功名會比統治者用謀害

斄牛
太大隻連老鼠都捉,所以冇用
唔會被捕獸器捉到,所以好??
佢大就唔會比人殺黎食?
狸狌都叫有得走

醜樹
多瘤又臭,工匠唔會用
但係又話可以用黎乘涼？？？？
屌你普通大樹唔得嘅,仲香啲

佢講嘅逍遥同無用之用，同依家嘅資本主義完全沖突
仲有君子要回報社會嘅講法,咩盡忠報國,咩報答父母就要有成就揚其名......撞晒車

佢嘅無用之用，根本就係廢柴的藉口
全世界都做廢柴咪唔洗死

小弟才疏學淺,真係睇唔明佢憑咩比人吹咁大

升中四學緊範文？

唔講啲多人識嘅,邊個會黎睇,唔通又分析對佢儒家嘅睇法,成篇論文咁放出黎咩

戈登巴打咪一路做緊而啲嘢

佢覺得管理國家又要無為，難但好處多的仁政又唔同意,即係咩都唔做又最好,請佢做首相又話要逍遥

咁可能我冇佢咁勁,同埋咁好耐性咁出一個po

又係時候要貼呢張

你而家睇返可能覺得啲比喻唔太合理 但喺當時用比喻例証已經非常破格 總之你明白佢核心思想就ok 唔好要求太多

當電腦ai 出現

如果我可以有咁出名，2000年後仲有人記得我嘅話,做下on9都唔錯

極端資本主義社會咪係咁囉 乜柒都唔理 一切由市場決定 優勝劣汰 但搵啱自己嘅位置都可以生存

作者；這是他媽的藍色窗簾

你都已經解釋左啦

所以咪請高人用道理點醒我

我記得有個version係極速上升之前有個’huh?’

呢個咪就係香港囉

但香港gdp真係年年升喎

喺香港生活嘅人去睇緊係唔好 但上位者咪覺得好開心

紐約 Washington DC嗰啲大都會咪又係咁

咁香港有錢嘅只會更有錢,窮嘅都追唔上通脹
外國大城市行精英制,廢嘅都可以去二線城市發展
但係香港冇得比你咁玩

有宇宙最強唔嫁

嫁個亡國皇子

雖然最後生個仔好有型唔似毒撚

我諗你唔明白佢所講嘅野係因為你用咗本身嘅道德觀去批判佢 我覺得道家嘅本義係去除人性嘅 將人嘅生命同萬物睇齊 就算天下大亂烽火連天 道家都覺得冇問題 因為最後實人死淨種 天下又回歸返自然 慢慢發展

每一套思想都有佢啱用同唔啱用嘅時候
你而家睇咪覺得佢戇鳩鳩
但你置身處地咁諗返莊子嗰個年代兵荒馬亂
強壯嘅叻嘅捉晒去打杖
做個看似無用而逍遙自在、不受束縛嘅人
分分鐘可以頤養天年

你自覺廢你都可以去台灣/東南亞地區發展

就算香港獨立 商業政策要行新加坡條路 廢嘅咪又係留唔喺香港

行精英主義 資本主義集中嘅地方係咁 你唔認同只係意識形態唔同啫 點可以話佢on9

但係佢叫有能力嘅人都做隱士
無用嘅做死一世廢人
當代君主點會比佢咁講

君主反而係希望班友(尤其係佢既親戚家人)唔好爭佢個位, 歷史上有杯酒釋兵權

莊子嘅時代冇資本主義呢個想法
就好似你係古代講iphone幾好咁
佢只係好彩講到資本主義的好
但係佢口中嘅文學價值未必真係咁高
佢提倡嘅都係從自身利息出發
一直諗點先唔洗比人殺咁

咁樣就算君主有權,但係都冇人才可用

你睇得莊子太高 其實佢只係個漆園吏（姐係裝修佬）
佢唔同孟子 佢冇周遊列國去遊說諸侯（btw 孟子都係收皮的，根本冇君主聽佢講）
道家思想係西漢初年有流行過一陣（但嗰陣已經變咗質，應該叫黃老思想）
直到唐代先盛行返

唔係 on9
不過道家係包拗頸
道德經「道者，反之動」 已經講左俾你聽
就係要包拗頸 違反常識 違反直覺 先合道

我仲以為你係講杜拉格斯老母莊子....

反，古文通「返」
可以解回歸本初

如果所有人都做到順應自然，無分彼此
又點會有戰爭

思想四平八穩嘅人 多數理解唔到道家 或者理解錯
老實講 道家個d 比喻好多數格硬來
好似道德經講柔弱勝剛強
其實專登玩野包拗頸 搵一d怪例來話弱者勁d

所以正常人理解唔到道家 其實反而正常
如果你一開始已經覺得道家好有理 多數你理解錯

其實係專登用歧義來玩

道家係一種藝術精神
如果你 fix 左一種意義來解「反」
已經不合道

經典不嬲都有詮釋空間
你將反解作「包拗頸」
何嘗唔係「fix咗一種意義」

哦 我只係提醒 兩種理解冇衝突 唔需要解得咁死
亦無需要理解到 我係話 「反」只係解「包拗頸」

以為講緊龍珠

同叫依家全部唔用電 and 食素一樣
太過極端,猶如癡人說夢

巴打我明你講咩爭論一兩隻字根本就冇意義

我仲諗緊係唔係因為嫁咗俾柒達所以on9 ⋯
冇咩事我出返去先⋯

而我嘅意思 其實係唔只「經典有詮釋空間」
詮釋其他經典 我地會盡量尋求合理嘅理解

但理解道家嘅野 我嘅意思係：
我唔係只係尋求合理嘅理解空間
我地甚至要多領悟出唔同嘅解法
創造咁多嘅意義 愈包拗頸愈好
只要曲中成理
就合乎道家嘅藝術精神

其實唔洗太執著 莊子提倡無用之用

提崇廢柴只係道家嘅表象，包拗頸先係道家精神
只係世人太推崇有用
道家先講無用之用，「無之以為用」呢類野
當世人個個推崇做廢柴
大概道家又會走出來講 「有之以為利」

到時候應該得番人文學科係科技做唔到

無用之用

我都以為係龍珠個莊子
我都係返出去先

道家核心思想係道，道係維持世界自然秩序嘅一種力量，道家認為道係至高無尚，只要世界順道而行就會冇問題，現實世界出現咁多問題就係因為人做好多野去干涉道。

例如國，因為有國家嘅概念，所以有戰爭，因為有錢，所以人會貪然後做賊，因為有知識，所以有人利用知識去害人。

現代人可能覺得on9, 但你諗下好多落後地方嘅人反而最善良最肯幫手，先進地方反而好多計算欺騙，你就會覺得道家有佢嘅道理。

睇《莊子》睇得爽咪得, 何必計較

世俗人憑咩侮辱我莊老師

但你解撚錯晒啲比喻

但係佢科技方面好勁

以為講緊比達老婆 出番去先

唔係講你老婆 返出去啦

我都以為係呢個

已經唔係第一次中伏

以為龍珠個莊子

無可無不可
正反之間是非之間
所以道非道

可以咁講 呢個正正係道家嘅核心思想

莊子都有話 言盡悖 辯無勝
墨子就話佢呢d 係自我推翻
因為莊子正正係用言論來辯論

但矛盾正正係道家嘅核心思想
因為道無所不包 唔否以理解到道只包某命題 唔包括個命題嘅否定版本
所以道係包含世間一切矛盾
所以話道可道 非常道 語言係有其限制 唔可以完整表達到道

巴打，你同我讀老莊嘅方法好唔同喎
一開始你引老子「道者，反之動」，我都可以理解
因為老子好強調相反事物嘅辯證關係
例如講到「禍兮福所倚，福兮禍所伏」、「知其榮，守其辱」等
禍之後就係福，福之後就係禍；榮之後就係辱，辱之後就係榮
世界就係咁處於不斷變幻當中，而呢個就係大道
並唔係你話要包拗頸咁，純粹見到有用就話冇用，冇用就話有用
莊子亦強調事物有用與否，視乎用者同環境
例如：宋人有不龜手之藥（防爆擦），冬天洗衫可以用，用途好小
但當要冬天打仗嗰陣，呢隻藥就便得好有用
莊子想講嘅係世界永遠變遷，唔可以用一時嘅標準衡量事物有冇用

另外，我見你引到「有之以為利，無之以為用」，似乎有啲斷章取義
《老子》十一章：
「三十輻共一轂，當其無，有車之用；埏埴以為器，當其無，有器之用；鑿戶牖以為室，當其無，有室之用。故有之以為利，無之以為用。」
輻係車轆，轂係車軸，因為車轆中間有個洞（無），車軸先可以穿過車轆，然後車先可以行走
埏埴係陶器，因為中問有個洞（無），先可以裝嘢
戶牖係門窗，因為一間屋有門有窗（無），先可以住到人，先有一間屋嘅用途
呢章想講嘅係因為事物當中存在「無」（空間、餘地），所以先顯得有用。
老莊並唔係純粹只為包拗頸而講咁多寓言道理出嚟

以為你講龍珠果個

哦 我相信絕大部分人讀道家 都唔係用我呢種讀法
我都睇過好多唔同詮釋 我唔會話佢地錯
但正如我話 四平八穩嘅人 係唔會掌握到道家個玄妙之處
（話明係玄明 就係正正經經入唔到去）

//世界就係咁處於不斷變幻當中，而呢個就係大道
並唔係你話要包拗頸咁，純粹見到有用就話冇用，冇用就話有用//

1) 我嘅詮釋策略 係唔會否定 道有「變化義」
你問我 道家會唔會有正經嘅一面 唔係純粹玩野？ 我都唔會否定
問題係 你會否定我話佢玩野
我會話 佢既玩野 又認真

2) 我嘅詮釋策略 其實係一種由道家悖論啟發出來嘅策略
咩係道家悖論？

可以用「道可道 非常道」 來展示呢種道家悖論
如果你細心睇 道家好多言論係悖論
譬如上面我講「言盡悖」
其實同西方嘅 說謊者悖論十分相似
呢種悖論顯示 你根據佢語義來進行邏輯分析，就會陷入矛盾

一般人接受唔到呢種矛盾 認為有問題，所以稱之為悖論
而道家係接受矛盾 （甚至認為一切都係矛盾） 因為道係無所不包
（一般人理解唔到 就會格硬將「無所不包 」嘅規範限於 邏輯有可能嘅事
但呢個係武斷
而且老莊思想 明顯有打破認知上嘅限制嘅講法
佢會認為 認知上嘅限制 都係一種遮蔽 令到我無法進入逍遙境界
如果要打破認知上嘅限制 根本係要打破埋邏輯嘅規範）

3) 所以如果要合乎呢種精神，
我話佢玩野包拗頸 其實同莊子講「言盡悖」 差唔多
唔係事情嘅全部
兩者都係一個提醒語
而事情嘅全部 其實係矛盾 有正路一面 有玩野一面

再解下你討論嘅引文

1) 「有之以為利，無之以為用」呢句已經講晒正反兩面

問題係莊子強調無用
係針對世人推崇有用來講
引呢句係指出 道家係明白有正反矛盾兩面
但佢有時講得一面 係有語境下 有針對性去講 （如果你不喜包拗頸呢個 term)

當你明白事理，「有之以為利，無之以為用」 可以話係一句廢話來
係人都知 一間屋要有牆 同有實用空間 先可以住
但好多人忽略嘅係「無」嘅重要性 「有」嘅重要性 就比較少人講
道家就係要針對世人忽視嘅人 來提醒 亦可以話爭辯
所以其他道家係專登講好多違反常識嘅野
但佢用意唔只係拗一餐 係提醒 係暗示一d平常見唔到嘅事

2)「 禍兮福所倚，福兮禍所伏」
呢句其實就係傳統理解 道有物極必反嘅規律變化

呢度正正係支持我話道家包拗頸
正正係世人偏左去一面 所以道家要反之
如果世人又反到另一極端 道家亦會係再反上反

讀就讀啦，咁多投訴。果班死老野不嬲多尻剩架啦。好在我果年冇出莊子
利申: 18年DSE已上水

我建議你讀多年中文，真心。

巴打我應該真係理解到你講咩
我同意老莊入面有悖論嘅成分
我可能對包拗頸呢個用詞太敏感，
覺得有啲將老莊過分概括成「為詭辯而詭辯」嘅學說
破除世人對事物嘅傳統觀念/限制（或者係世事嘅絕對性）
呢點我係絕對贊同嘅

但係我有個疑問
「正正係世人偏左去一面 所以道家要反之
如果世人又反到另一極端 道家亦會係再反上反」
你所講似乎係道家見到世人偏向極端，所以有意識地提出論說「反之」
但例如「禍兮福所倚，福兮禍所伏」呢種表述
似乎又同上面有啲唔同
定係我又get錯咗

1) 道家同禪宗 都係充滿呢d悖論 矛盾語
我地可以分「見山是山，見山不是山，見山還是山」三個歷程來理解呢類思想
第一個歷程 如果你認真去讀 你會睇到道家好正經
咁所以要話佢地包拗頸 咁就進入見山不是山（出奇不已）嘅階段
到你明佢有玩野嘅一面 你又唔可以睇到佢純玩野
所以會有見山還是山嘅階段
我話佢包拗頸 係針對正常人 認真讀 留係見山是山嘅階段來講

2) 你個問題嘅根源 其實同究竟點理解佢地要著書立說傳播思想有關
你深入諗下 就會發現又係一種悖論

道家一直都有個問題係 何謂「自然」 有關
因為有時佢好似講到自然 唔係我地有意為之
但原則上 我地又可以問 點解我地有意為之嘅野 唔係自然？
勞思光係佢部中國哲學史（魏晉玄學個部分 ） 就類似咁質疑過道家

你呢度就係類似問 「反」呢種規律 應該係自然 唔係某類人有時去為之
但問題係 點解道家要去有意反之 ？唔純粹企係度 等道嘅規律去運作？

如果要答呢個問題，要合乎道家精神嘅話，只可以理解佢地呢度又係矛盾
但呢個正正係道嘅思想

我都以為係無啦啦比個燥底佬中出咗所以on9

child登真係好低質

點解係好彩 唔畀佢真係從森羅萬象入面觀察到箇中緣妙？

同埋點解哲學思想要用文學價值去批判 好老實達達主義 虛無主義喺主流眼中都係唔合理 但都有人吹捧過呀 只係意識形態唔同所產生嘅分歧 冇必要
咁極端咁去批評莊子

佢咁提倡係因為佢明白說之以利先係最吸引到人嘅方式 政府提倡回收又唔津貼 邊撚個同你玩回收